駱應淦：當年輕人準備好犧牲自己的自由甚至生命來換取改變時，制度有聆聽、有讓步嗎？

Peter：
老同學，你好嗎？不經不覺，已經相識過半世紀了。

我倆同一年出生，一同讀法律，一同畢業，一同進入法律界。你還記得嗎？我19歲時，是你教會我游泳的。這些年間，與你一同走過無數高高低低的山谷，更加一同經歷了香港幾十年來的起起跌跌，風風雨雨。

我明白你為何會覺得奇怪，我作為一個刑事大狀，涉獵刑法40年，多年培養出來的專業，理應難以容忍有人明目張瞻地犯罪、破壞法治。的而且確，今時今日的種種衝突，都衝擊着我固有的認知、信仰、甚至價值觀，令我覺得特別痛苦。

你會說，近日的衝突之中，不少在讀中學的少年，他們堵路、 嚴重破壞、甚至傷人等等，公然違法，如何能視而不見？要良好守法的公民支持純綷的犯罪行為，支援年輕人犯法，相信並非香港過往堅守的價值。

但是，我們撫心自問，如果這些在被制服後，仍然被執法人員打到頭破血流，身體嚴重受傷的年輕人，是我們的親生子女，或是我們的孫女？我們會作何感想？事實上，香港和國際社會有很多人也同情這班為改變制度不公而努力的年輕人。當年輕人準備好犧牲自己的自由甚至生命，來換取改變時，制度有聆聽、有讓步嗎？正所謂，己所不欲勿施於人。

我們不可以也絕不能寬恕暴力。我認識的人，但凡是有學識，有理性的，都沒有寬恕參與暴力破壞的示威者的。但僅僅譴責有何用？這不會觸及問題的根源。

回到一切的起點，我們必須緊記。是政府要硬闖，在社會未有共識時，強行通過《逃犯條例》修訂。是這些年輕人用武力堵住了進入立法會的通道，並與警察發生暴力衝突後，政府才不得已暫緩。很大程度上，是那些掌權者的頑固，播下了暴力的種子。

更遺憾的是，當政府政策愈趨集權化，負責執法的警方都成為問題之一。6月開始，警方發射催淚彈生活化；暴打已被制服的示威者；近距離無差別發射胡椒噴霧的片段俯拾皆是；於警署內向被捕人被施暴的投訴已是常事。

但警方只是不斷否認濫權及犯錯。而在 10月1日槍擊18歲示威者發生後的幾個小時內，警務處處長立即把這種行為正當化，並稱其「合法」、「合理」。但我們知道，基本的國際準則會要求在事後全面調查並公開報告 。

其實，要求有勢力，有公權，有武器者問責，並不羞恥。警務人員作為被賦予公權同擁有各種各樣殺傷力不等的武器的紀律部隊，無論是面對市民大眾定示威者時，都不可以使用過份及不必要的武力。但現實中，警察漠視警例隱藏身份，試問平民百姓如何識別警察的身份？如何要求違法警察承擔責任？

沒有人低估執法者的困難，但是警方有展示出應有的理性與克制嗎？任意拘捕司空見慣，平民百姓因向警察叫囂也被捕。如此作為所犧牲的，是我們長久以來習以為常和引以為傲的準則和程序，以及對警方專業的肯定。

如今，我作為執委之一的大律師公會，已正確指出有關法律問題及就此提出意見。指出問題的癥結在於冥頑的政府，並不等於漠視暴力，反而是大律師公會捍衛法治的應有之義。

除了守法，法治當然亦包含其他同樣重要元素，包括對人權和公民權利的尊重 、公開及問責的行政機關、於三權分立原則下有效的相互制約及平衡，以及獨立的司法機構。這些元素皆缺一不可。社會的不同界別，尤其是掌有公權力的政府，都有責任堅守這些基本價值和制度，因為它們正是令香港特別行政區獨一無二的基石。

解決現有的問題，我認為成立獨立調查委員會是重中之重。唯有將事件真相查出，才可以還各人一個公道。但可惜，大律師公會打從7月開始，要求成立獨立調查委員會查612及7月1等事件，至今接近4個月，政府卻充耳不聞。

Peter，雖然多年來，我們的政見往往很不同，但我們都懂得尊重大家的想法，所以依然是好朋友。

無論今天的香港有多撕裂，我依然相信，明天會更好！大家保持樂觀，希望幾年之後，一同共享收成期！

駱應淦
2019年10月26日

另一篇 大律師公會主席
戴啟思提到有人批評，公會只回應警方濫用武力，而忽視示威者暴力程度更高。他表示，法治精神講求政府所有行為也要合法，而警隊是政府的「行政延伸機構」（executive arm），能合法用武；如果警員有系統地違法，甚至獲上級包庇，此等行為令人憂慮（alarming），因為沒有其他情況比起不負責任的政府向公眾施暴更為蠶食法治（There is nothing more corrosive to the Rule of Law than violence inflicted on members of the public by apparently unaccountable state agents）。

who is peter?

根本就係，而家示威者犯法已經有"法治"
但黑警打人係冇"法治"

所以大律師公會先要出聲
唔係偏幫示威者

well said

佢老友
應該都係大律師嚟
不過未必真係叫peter

大律師😭😭

駱應淦真火力全開。

真男人
駱應淦

睇錯駱應鈞

有良知既人都明白

點解仲可以有咁多人指責示威者

區議會實做票

人話

係咪蔡維邦

之前請辭個位大律師公會副會長?

因為真係傷害到某D人既利益(講緊中產同從事旅遊酒店業)。

駱應鈞係佢阿哥

講得好

果個佢徒弟黎。

10月26日
「醫民同行. 共抗警暴」
遮打集會1800

10月27日
「追究警暴 連繫穆斯林
守護民眾 與記者同行」
梳士巴利花園 1500

11月2日&nbsp;
「求援國際 堅守自治 」
流水式維園集會1500

詳情參閱：

Lm

講得非常之好！！！真香港人！！

良知

細佬

唔係啦 嗰個係佢徒弟嚟
呢個Peter同佢同年出生喎

政府：尊重其他人以和平理性表達意見
之後夾硬黎

難得係，佢已經上晒岸，都唔會學陳健波條冚家剷一樣賣港

佢係咪講緊清洪？

借位今日行動post
[堅行動post][求三連]三分鐘Twitter 戰線傳送門 10月26號

二叔大佬

有冇篇文既link

清泉

駱大狀
屌 民主黨成班律師死左？

無見過佢地做野

Empathy is a basic instinct.
Obviously somebody have lost this human nature by choice.

Wonder if they would feel shame?
Doubt that.

出來行下當做左

大律師

高質

越來越憎佢地

我地俾政府用法律打壓到pk 成班律師出下計得唔得？

已經唔係要你地出錢打 俾個意見都好啊屌
縮撚曬 個個驚奶野 自保

黃藍是政見
黑白是良知

凡是有良知的人
都知道問題的根源

蔡維邦叫Edwin Choy

擺到明唔俾你知邊個
但知嘅人一睇就知

其實有peter呢個人

藍上腦依種病係世紀絕症

陳健波擺明係廢老

講錢，佢一定多過陳健波

講得好好！

Push

駱大狀
真係好難得有名人咁公開表態

清洪會唔會出埋聲

但佢地又唔用法律去抵抗 離地藍血

余若海?

真大狀

當律法都要走前黎反對法治制度
深信會帶來重大影響

自膠,搵錯

我認識的人，但凡是有學識，有理性的，都沒有寬恕參與暴力破壞的示威者的。

Peter係邊個唔重要啦, 有乜好估

唔撚識就收聲啦
大把好人律師係每次拉完後各間差館比黑警撚， 玩足幾晚

咁呢D上岸真係另外一個層次
陳建波呢D二線精英係中共連絡重點
因為一線精英好似做了幾十年大律師係有自己價值觀

除非衰11

google下

721

公民黨果班咪仲仆街
除左飛機師
余若微 梁家傑 楊on Q淨係識嘆冷氣做show

佢講得岩喎
冇人想訴諸暴力
暴力係逼出來的

人話

香港政府禽獸不如

推

我認識的人，但凡是有學識，有理性的，都沒有寬恕參與暴力破壞的示威者的。

老老實實 你認識啲人好有問題

事實係唔少收成期既人都明白問題癥結, 但正苦企硬又可以點

政府同藍絲只係仲識得中國式教育
覺得你做錯就打 打撚到你唔敢做 但唔會睇下點解你咁做 唔會試下去教你
一味鎮壓 唔諗點解後生仔肯放棄前途出黎
比易洗腦又唔見藍絲洗到後生仔腦

我有位中學同學做酒店死慳死抵儲左一球左右，準備買樓做樓奴。6月尾頂唔順啲藍到黑嘅同事，辭職全職抗爭，我好佩服佢咁有勇氣

push

駱大狀

此處應有本

大丈夫有所為 有所不為

有所必為

制度繼續揾喬裝為示威者嘅POPO或武警甲由通處放火燒鋪甚至搶劫囉.

推！

真心 有個收成期嘅長輩都係日日睇金水

佢藍

律師

他日成立獨立調查委員會

一定推舉駱大狀出任

真男人

好值得尊重的大律師啊！！

識字文盲定想玩分化？成篇文淨係睇一句？

正白痴

有良知

淨係睇一句有咩問題？

雨傘運動七警濫用私刑案中，為總督察黃祖成的代表律師[3]。

有D 係好大付出，但暫時睇到佢地多數係未有仔女，例如被暴動情侶、女拔教師、I Bank 巴打、地產經理巴、26歲博士巴無名英雄數不勝數排名不分先後，佢地係好難得，辛勤廿幾年，就為左香港為左信念為左戰友明知有可能以往既付出會付之一炬都照樣傾盡所有背水一戰。

呢啲咪叫專業
唔知咩叫cab-rank rule嘅就去google下

中華廠商會貴為逃犯條例嘅大力支持者

為慶賀中華廠商會85年誌慶

故我們必須要大大力支持返佢個活動

此外，今年工展會有新嘢試食，「Tear Gas 放題」

同場加映，水砲車為保護工展會需開藍水對準發射

五大訴求，缺一不可

有咩問題?如果佢真係認同自己專業，做到中立而行，佢就應該相信法律係公平公正，每個人未判之前都係無罪，有辯護既權利，而會守返律師既專業原則咩客都接。

你都有撚病
如果一句就係作者晚意思，洗撚寫篇文出黎
弱撚智。

嘩你真係好撚笑，句野係作者寫嘅但係唔係作者嘅意思

其實而家仲係好多人唔知呢條rule

p

連燒山都好尊重這位大律師

型到爆
感動有良知既人幫忙發聲

寫文章起承轉合識唔識？

多謝你

仲有 everything before the word ‘but’ is horse shit.

諗起班最食古不化班老seafd仲覺得逃犯條例係無問題就好撚頭痛

大狀點出一個好核心同根本嘅問題
有公權力個班人容忍唔到衝擊佢地價值觀嘅野 唔接受一啲行為/意見
但除咗譴責，呢班人冇認真花時間去了解/探究呢啲行為/意見出現嘅原因
往往都訴諸利益/不理性
但此舉已經係多年固化咗嘅思想模式嘅結果
呢班人已經唔能夠從其他角度嚟睇問題
意識上嘅衝突本身已經難解決
而強勢同弱勢嘅意識衝突更會係激烈嘅衝突

Sorry喺其他po覆開
慣咗手勢不推文

大家千祈唔好擾亂秩序，工展會喺會有好多中國人來辦年貨㗎，會好受影響

清洪係馬來西亞福建人，你話呢？藍到仆街！

散仔協會又要問人識唔識法治

大狀……………

當年輕人準備好犧牲自己的自由甚至生命，來換取改變時，制度有聆聽、有讓步嗎？正所謂，己所不欲勿施於人。

好基本既道理
每一個出黎發夢既人都係咁諗

不過佢地身在其位，都仲可以講得出呢番說話
好難得（定其實講得出先係一個正常人、係香港太多上流人士遮住良心）

中共：
年輕人見好就收，為中共著想下，讓一讓步

佢哋文宣要大家慶賀一下廠商會85周年誌慶

根本係

記得駱生之前幫過七警辯護不過律師工作係咁 好難講嘅

Matt Murdock

人話！

冇呀 仆街政府同班狗 冇撚理過

咁既位都咁有良心，真係買小見小

蔡維邦都幫過天琦打官司
同埋理論上 cab-rank rule係規定大狀唔可以隨便拒絕委託
不過當然有灰色地帶

除了守法，法治當然亦包含其他同樣重要元素，包括對人權和公民權利的尊重 、公開及問責的行政機關、於三權分立原則下有效的相互制約及平衡，以及獨立的司法機構。

家姐林行止老婆

推

槍仇必報

612 721 811 831 929 101 新屋嶺 還眼 被自殺 第二槍 緊急法

老駱

唔取消
就實做票

睇到眼濕濕
我屌佢老母港共同死黑警

駱神

幫黑警打官司wor
咪又係拜金

好似係黃仁龍師傅？

最尾果段

「無論今天的香港有多撕裂，我依然相信，明天會更好！大家保持樂觀，希望幾年之後，一同共享收成期！」

駱應棍

示威者犯法 要上法庭
有好多已經比人控告緊

請問警方知法犯法
仲要有上級包庇
至今發生所有事情沒人問責

721事件 有好多白衣人
有多個片段顯示 誰是犯人
但竟然仲可以 逍遙法外

私底下做又要講

大律師係唔可以推 job

大律師須遵守「不可拒聘原則」(Cab-rank Rule)。只要客人願意付某大律師的費用，而案件是其執業範圍，不論案件的類型、性質、長短和複雜程度，他都不能拒接案件，正如人們「打的」一樣，的士司機不能拒載，除非大律師在處理該案時存有利益衝突或知悉一些機密的資料影響他的獨立性和客觀性，否則不可拒絕處理某些案件。

講得好，而家係黑警不依法，狗正苦包庇，仲要市民守法？屌

喊咗

火力全開

駱應淦真係好有風骨
上了岸也為我們發聲
我D藍到發黑唧老闆和同事
駡我説美國人權法無關係
最緊要有得上市
如果香港失去特㱛別關稅地位
我睇佢地點上巿
不斷罵我的意見是廢
但香港成功因為佢有Rule of Law
呢班藍到發黑去撐警的人
腦廢了甚麼也不會明白
甚麼分析力也沒有
祝佢地早日仆街
If you burn you burn with us
寧作飛灰不作浮層

點解咁多人唔知

逆權大狀

人道絕對係凌駕法治之上

終極黃絲

賞月食糖水？咁遲先至call我地？

點解到左今日都仲有人唔知

為利益既人好難說服

同埋7警案佢都輸

輸左之後仲話唔算判得重